616的彩虹 - 曾志豪

節錄

616的彩虹 - 曾志豪

你無法想像這是同一個銅鑼灣街頭，同一個616日子。1年過去了，港島區沒有了200萬+1，只剩滿街的警車和防暴警察。

市民不能自由在。。。。。。。。。。。。。。得到充份保障。

有外媒跟隨我的拍攝工作，他是一位瑞士記者，到過中國無數次，特別是新疆。他說在大陸採訪，他最關注是如何保障受訪者的私隱，如何做訪問而不影響對方的安全。這是他在大陸的經驗。他這次在香港，見證我和市民做訪問時，鏡頭要不便拍攝手臂，要不便拍攝褲管，所有市民都只剩下部份軀體，而沒有完整面孔。香港一下子和新疆沒有兩樣。

這一年我們連接受傳媒公開採訪的權利都失去了。

這一年的616，。。。。。。。。。。。。。。？暴力威脅下的安寧，才是令政權最不得安寧。

上街的市民減少了，但呼喊的口號激烈了。五大訴求仍然響亮，更多人高喊「建國」、「獨立」、「民族自強」、「獨立唯一出路」。這已經不是單單一句「獨立」口號，而是頗為完整論述的「獨立宣言」。我問過市民，他們不一定贊成「獨立」，但不會反感，甚至能體諒，這是政權逼出來的產物。

一年過去了，警權鎮壓了示威，卻無法鎮壓反抗之心，反而催生更大的離異。誰還喊「獨立調查」？索性就喊「解散警隊」，就像美國。

IFC採訪期間，人群突然一眾騷動，全部往窗邊擠擁。以為有重大衝突，卻原來有人大叫「有彩虹」！IFC的窗邊，彩虹拱橋完美呈現，市民像觀賞天文奇景，爭相拍照。你能體會這種心情吧，壓抑了一整年，香港人就是盼望有雨後陽光、風雨過後見彩虹。香港人。。。。。。。。。。。。。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com